\documentclass[Relazione.tex]{subfiles}

\begin{document}
    
   
    \hypertarget{esercizio-1}{%
\section{Esercizio 1}\label{esercizio-1}}

Lo scopo di questo esercizio è creare un generatore di numeri casuali
distribuiti secondo la distribuzione di Breit-Wigner. In primo luogo è
necessario un generatore di numeri casuali uniformi tra 0 e 1,
successivamente si utilizza il metodo della funzione inversa per
generare campioni secondo la distribuzione richiesta.

    \hypertarget{subtract-with-borrow-generator}{%
\subsection{Subtract-with-borrow
generator}\label{subtract-with-borrow-generator}}

Il generatore di numeri casuali uniformi scelto è del tipo
\emph{fibonacci ritardato}, un generatore lineare congruente (LCG)
generalizzato. E' molto veloce perchè utilizza solamente operazioni di
sottrazione e modulo e permette di ottenere periodi molto più lunghi di
un LCG classico. L'unico svantaggio consiste nel fatto che è necessario
mantenere in memoria un buffer contenente gli ultimi R numeri generati.

Siano R, S due interi con R \textgreater{} S \textgreater{} 0. Sia B la
base. Il generatore si basa sulla formula ricorsiva

\begin{equation}
x(i)  = ( x(i-S) - x(i-R) - c(i-1) ) mod B
\end{equation}

\(c(i)\) è chiamato \emph{borrow} e vale: \begin{equation}
c(i)  = \begin{cases} 
        1 \qquad \text{se}\; x(i-S) - x(i-R) - c(i-1)) < 0 \\ 0\qquad \text{altrimenti}
\end{cases}
\end{equation}

Il generatore quindi mantiene in memoria un buffer di R numeri che deve
essere fornito come \textbf{seed} all'inizio della generazione. Nel
nostro caso utilizziamo la base \(2^{64}\), \(R = 34\), \(S = 19\).

La perioditicità massima è \(M-1\) con \[M = b^R -b^S -1 \] e si ottiene
quando M è primo e b è una radice primitiva di modulo M.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}1}]:} \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{ROOT} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{R}
        \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{gStyle}\PY{o}{.}\PY{n}{SetOptFit}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1111}\PY{p}{)}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}R.enableJSVis()}
        \PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{array} \PY{k}{import} \PY{n}{array}
        \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}
\end{Verbatim}

Si utilizzano gli \verb+unsigned long+ per memorizzare numeri interi positivi a 64 bits.
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}2}]:} \PY{o}{\PYZpc{}\PYZpc{}}\PY{k}{cpp}
        vector\PYZlt{}unsigned long\PYZgt{} * buffer;
        int ci = 0;
        int R, S;
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}3}]:} \PY{o}{\PYZpc{}\PYZpc{}}\PY{k}{cpp} \PYZhy{}d
        bool initialize\PYZus{}generator(int r, int s, vector\PYZlt{}unsigned long\PYZgt{}\PYZam{} seed)\PYZob{}
            if (seed.size() \PYZlt{} r ) \PYZob{}
                cout \PYZlt{}\PYZlt{} \PYZdq{}The side must be of size R\PYZdq{} \PYZlt{}\PYZlt{} endl;
                return false;
            \PYZcb{}else\PYZob{}
                buffer = \PYZam{}seed;
                R = r;
                S = s;
                return true;
            \PYZcb{}
        \PYZcb{}
\end{Verbatim}


    \hypertarget{algoritmo-di-generazione-del-successivo-numero-casuale}{%
\subsubsection{Algoritmo di generazione del successivo numero
casuale}\label{algoritmo-di-generazione-del-successivo-numero-casuale}}

La funzione \verb+next()+ fornisce il successivo numero della sequenza e lo salva
in fondo al buffer che viene scalato in avanti di un elemento. Si
calcola anche il parametro \(c(i)\) da utilizzare nel prossimo step.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}4}]:} \PY{o}{\PYZpc{}\PYZpc{}}\PY{k}{cpp} \PYZhy{}d
        unsigned long next()\PYZob{}
            unsigned long x\PYZus{}i\PYZus{}s = buffer\PYZhy{}\PYZgt{}at(R\PYZhy{}S);
            unsigned long x\PYZus{}i\PYZus{}r = buffer\PYZhy{}\PYZgt{}at(0);
            long sum = x\PYZus{}i\PYZus{}s \PYZhy{} x\PYZus{}i\PYZus{}r \PYZhy{} ci;
            ci = (  (sum\PYZlt{}0) ? 1 : 0 );
            // We have to do the modulus 64 bit
            unsigned long new\PYZus{}x = sum \PYZam{} 0xffffffffffffffff;
            // Move the buffer
            buffer\PYZhy{}\PYZgt{}push\PYZus{}back(new\PYZus{}x);
            buffer\PYZhy{}\PYZgt{}erase(buffer\PYZhy{}\PYZgt{}begin());
            return new\PYZus{}x ;
        \PYZcb{}
\end{Verbatim}


    \hypertarget{seed}{%
\subsubsection{Seed}\label{seed}}

Come seed si utilizza un vettore di \verb+unsigned long+ generato casualmente
con le librerie standard di Python e hardcodato per la riproducibilità
dei calcoli seguenti. Il seed viene utilizzato assieme ai parametri
scelti per inizializzare il generatore.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}5}]:} \PY{n}{seed} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{5476539507261238750}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{14529639423954617551}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{........}\PY{p}{,}              
                \PY{l+m+mi}{13528031637756382284}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{981402858317976209}\PY{p}{]}
        \PY{n}{seed\PYZus{}vector} \PY{o}{=} \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{vector}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{unsigned long}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
        \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{34}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{seed\PYZus{}vector}\PY{o}{.}\PY{n}{push\PYZus{}back}\PY{p}{(}\PY{n}{seed}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}6}]:} \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{initialize\PYZus{}generator}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{34}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{19}\PY{p}{,} \PY{n}{seed\PYZus{}vector}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{outcolor}Out[{\color{outcolor}6}]:} True
\end{Verbatim}
            
    \hypertarget{generazione-di-numeri-distribuiti-uniformement}{%
\subsubsection{Generazione di numeri distribuiti
uniformement}\label{generazione-di-numeri-distribuiti-uniformemente}}

Questa funzione genera una sequenza di $n$ numeri distribuiti in modo
uniforme nell'intervallo {[}0,1{]} e la restituisce in formato numpy
array.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}7}]:} \PY{n}{ULONGMAX} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{18446744073709551615.}
        \PY{k}{def} \PY{n+nf}{generate\PYZus{}sequence}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{,} \PY{n}{width}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{offset}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{a} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{zeros}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{,} \PY{n}{dtype}\PY{o}{=}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{float}\PY{p}{)}
            \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                \PY{n}{a}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{next}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
            \PY{n}{a} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{a} \PY{o}{/}  \PY{n}{ULONGMAX}\PY{p}{)} \PY{o}{*}\PY{n}{width} \PY{o}{+} \PY{n}{offset}
            \PY{k}{return} \PY{n}{a}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}8}]:} \PY{o}{\PYZpc{}}\PY{k}{time} sequence = generate\PYZus{}sequence(1000000, 10)
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
CPU times: user 865 ms, sys: 153 ms, total: 1.02 s
Wall time: 1.02 s

    \end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}9}]:} \PY{n}{c} \PY{o}{=} \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{TCanvas}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{c}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
        \PY{n}{h} \PY{o}{=} \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{TH1D}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{sample\PYZus{}unif}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{SWB generator}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1000}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}
        \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{sequence}\PY{p}{:}
            \PY{n}{h}\PY{o}{.}\PY{n}{Fill}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}
        \PY{n}{h}\PY{o}{.}\PY{n}{SetMinimum}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}
        \PY{n}{h}\PY{o}{.}\PY{n}{Draw}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
        \PY{n}{c}\PY{o}{.}\PY{n}{Draw}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{images/es1/output_13_0.png}
    \end{center}
    
    \hypertarget{test-di-casualituxe0}{%
\subsection{Test di casualità}\label{test-di-casualituxe0}}

Un generatore di numeri casuali deve essere sottoposto a diversi test il
cui obiettivo è quello di evidenziare possibili non uniformità del
generatore che possono introdurre errori sistematici nei calcoli che lo
utilizzano.

\hypertarget{il-test-del-parcheggio}{%
\subsubsection{Il test del parcheggio}\label{il-test-del-parcheggio}}

Il test consiste nel tentare di parcheggiare della macchine in un
quadrato 100x100 senza sovrapposizioni. Si procede per tentativi: ogni
volta si genera una coppia di coordinate casuali e si controlla la distanza
della macchina da quelle già parcheggiate. Nel caso la distanza sia
maggiore di 1 la macchina viene posizionata. La
distribuzione del numero di parcheggi riusciti su 12000 tentativi deve
essere gaussiana con media 3523 e sigma 21.9 se il generatore di numeri
casuali è ideale.

    Prima di tutto serve una funzione per creare 12000 coordinate x, y
distribuite da 0 a 100

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}10}]:} \PY{k}{def} \PY{n+nf}{get\PYZus{}coordinates}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{n}{x} \PY{o}{=} \PY{n}{generate\PYZus{}sequence}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{)}
             \PY{n}{y} \PY{o}{=} \PY{n}{generate\PYZus{}sequence}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{)}
             \PY{k}{return} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{vstack}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,}\PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{T}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}11}]:} \PY{n}{results} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


    Si cicla su 12000 coordinate e si conteggia il numero di parcheggi
riusciti

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}12}]:} \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1000}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{n}{parked} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{p}{[}\PY{l+m+mf}{0.0}\PY{p}{,}\PY{l+m+mf}{0.0}\PY{p}{]}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
             \PY{n}{j}\PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
             \PY{k}{for} \PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{y} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{get\PYZus{}coordinates}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{12000}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                 \PY{n}{pos} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{p}{[}\PY{n}{x}\PY{p}{,}\PY{n}{y}\PY{p}{]}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
                 \PY{k}{if} \PY{n}{j} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{:}
                     \PY{n}{parked} \PY{o}{=} \PY{n}{pos}
                     \PY{n}{j}\PY{o}{+}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}
                     \PY{k}{continue}
                 \PY{n}{crash} \PY{o}{=} \PY{k+kc}{False}
                 \PY{c+c1}{\PYZsh{}controlla che il min dei max delle distanze sia maggiore di 1}
                 \PY{k}{if} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{min}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{amax}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{abs}\PY{p}{(}\PY{n}{parked} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{pos}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{axis}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{:}
                     \PY{n}{parked} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{parked}\PY{p}{,} \PY{n}{pos}\PY{p}{,} \PY{n}{axis}\PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}
                 \PY{n}{j}\PY{o}{+}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}
             \PY{c+c1}{\PYZsh{}save the result}
             \PY{n}{results}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{len}\PY{p}{(}\PY{n}{parked}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}13}]:} \PY{n}{c\PYZus{}test\PYZus{}park} \PY{o}{=} \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{TCanvas}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{c\PYZus{}parking\PYZus{}test}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{h\PYZus{}test\PYZus{}park} \PY{o}{=} \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{TH1D}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{test\PYZus{}parking}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Parking slot test}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{50}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{3430}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{3630}\PY{p}{)}
         \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{results}\PY{p}{:}
             \PY{n}{h\PYZus{}test\PYZus{}park}\PY{o}{.}\PY{n}{Fill}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}
         \PY{n}{h\PYZus{}test\PYZus{}park}\PY{o}{.}\PY{n}{Fit}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{gaus}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{h\PYZus{}test\PYZus{}park}\PY{o}{.}\PY{n}{Draw}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
         \PY{n}{c\PYZus{}test\PYZus{}park}\PY{o}{.}\PY{n}{Draw}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
         \PY{n}{h\PYZus{}test\PYZus{}park}\PY{o}{.}\PY{n}{Write}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


La distribuzione dei risultati ottenuta è compatibile con lo standard: una gaussiana con $\mu = 3524 \pm 0.41$ (invece che 3523) e $\sigma = 21.88 \pm 0.29$ (attesa 21.9).
\begin{center}
	\adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{images/es1/parking}
\end{center}

 


    \hypertarget{test-degli-spazi-tra-i-compleanni}{%
\subsubsection{Test degli spazi tra i
compleanni}\label{test-degli-spazi-tra-i-compleanni}}

Si generano \(m = 2^9\) compleanni in un anno di \(n = 2^{24}\) giorni e
si contano i giorni tra i compleanni successivi. Si estrae J, il numero
di valori che appare più di una volta. J deve essere distribuito in modo
poissoniano con \(\lambda = \frac{m^3}{4n}\) in questo caso
\(\lambda = 2\). 

Si utilizza il pacchetto \verb+pandas+ di python per eseguire il calcolo dei giorni 
tra due compleanni successivi e contarne gli elementi presenti più di una volta.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}14}]:} \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{pandas} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{pd}
         \PY{n}{results} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
         
         \PY{k}{def} \PY{n+nf}{generate\PYZus{}birthdays}\PY{p}{(}\PY{n}{m}\PY{p}{,}\PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{n}{b} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sort}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{round}\PY{p}{(}\PY{n}{generate\PYZus{}sequence}\PY{p}{(}\PY{n}{m}\PY{p}{,} \PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
             \PY{n}{diff} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{roll}\PY{p}{(}\PY{n}{b}\PY{p}{,}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{b} 
             \PY{n}{s} \PY{o}{=} \PY{n}{pd}\PY{o}{.}\PY{n}{Series}\PY{p}{(}\PY{n}{diff}\PY{p}{)}
             \PY{k}{return} \PY{n}{s}\PY{p}{[}\PY{n}{s}\PY{o}{.}\PY{n}{duplicated}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{size}
\end{Verbatim}

Si esegue il test 5000 volte estraendo il valore di J. 
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}15}]:} \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{5000}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{n}{results}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{generate\PYZus{}birthdays}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{512}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{16777216}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         
         \PY{n}{c\PYZus{}test\PYZus{}birthday} \PY{o}{=} \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{TCanvas}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{c\PYZus{}birthdays\PYZus{}test}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{800}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{600}\PY{p}{)}
         \PY{n}{h\PYZus{}test\PYZus{}birthday} \PY{o}{=} \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{TH1D}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{test\PYZus{}birthdays}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Birthday spacings test}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}
         		 \PY{l+m+mi}{11}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{11}\PY{p}{)}
         \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{results}\PY{p}{:}
             \PY{n}{h\PYZus{}test\PYZus{}birthday}\PY{o}{.}\PY{n}{Fill}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}
         \PY{n}{f} \PY{o}{=} \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{TF1}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{poisson}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{[1]*TMath::Poisson(x[0],[0]);}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{11}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
         \PY{n}{f}\PY{o}{.}\PY{n}{SetParameter}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}
         \PY{n}{f}\PY{o}{.}\PY{n}{SetParameter}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1000}\PY{p}{)}
         
         \PY{n}{h\PYZus{}test\PYZus{}birthday}\PY{o}{.}\PY{n}{Fit}\PY{p}{(}\PY{n}{f}\PY{p}{,} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{L}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{h\PYZus{}test\PYZus{}birthday}\PY{o}{.}\PY{n}{Draw}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
         \PY{n}{c\PYZus{}test\PYZus{}birthday}\PY{o}{.}\PY{n}{Draw}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{images/es1/output_27_2.png}
    \end{center}
    
    Dal fit dei risultati ottenuti con una distribuzione di Poisson non si
ottiene \(\lambda=2\): il test è quindi fallito dal generatore.

    \hypertarget{generazione-distribuzione-di-cauchy}{%
\subsection{Generazione distribuzione di
Cauchy}\label{generazione-distribuzione-di-cauchy}}

Utilizzando il generatore uniforme studiato si produce un sample di
numeri distribuiti secondo la distribuzione di Cauchy grazie al metodo
della funzione inversa.

La pdf di Cauchy è definita come \begin{equation}
f(x; x_0,\gamma) = \frac{1}{\pi\gamma \left[1 + \left(\frac{x - x_0}{\gamma}\right)^2\right]} = { 1 \over \pi \gamma } \left[ { \gamma^2 \over (x - x_0)^2 + \gamma^2  } \right],
\end{equation} La sua cdf invece è: \begin{equation}
F(x; x_0,\gamma)=\frac{1}{\pi} \arctan\left(\frac{x-x_0}{\gamma}\right)+\frac{1}{2}
\end{equation}

Generando numeri casuali $ u \in [0,1]$ e inserendoli nella funzione
cdf inversa si ottengono numeri distribuiti secondo la pdf richiesta (impostando per semplicità $x_0 = 0$) . 
\begin{equation}
x = F^{-1}(u) = \tan\left(\pi \left(u - \frac{1}{2}\right)\right)
\end{equation}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}16}]:} \PY{k}{def} \PY{n+nf}{inverse}\PY{p}{(}\PY{n}{u}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{k}{return} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{tan}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi} \PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{u} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mf}{0.5}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         
         \PY{c+c1}{\PYZsh{}Vettorizzazione della funzione grazie a numpy}
         \PY{n}{vectorized\PYZus{}inverse} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{vectorize}\PY{p}{(}\PY{n}{inverse}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

La funzione viene vettorizzata con numpy per poter essere utilizzata direttamente in modo molto efficiente su sequence di numeri invece che su singoli valori. Si utilizza sempre la funzione \verb+generate_sequence+ definita all'inizio per il generatore uniforme \emph{SWB}. 
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}17}]:} \PY{n}{samples} \PY{o}{=} \PY{n}{generate\PYZus{}sequence}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{100000}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
         \PY{n}{cauchy} \PY{o}{=} \PY{n}{vectorized\PYZus{}inverse}\PY{p}{(}\PY{n}{samples}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}18}]:} \PY{n}{c\PYZus{}cauchy} \PY{o}{=} \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{TCanvas}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{c\PYZus{}cauchy}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{h\PYZus{}cauchy} \PY{o}{=} \PY{n}{R}\PY{o}{.}\PY{n}{TH1D}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{cauchy}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Breit\PYZhy{}Wigner distribution}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{,}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}
         \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{cauchy}\PY{p}{:}
             \PY{n}{h\PYZus{}cauchy}\PY{o}{.}\PY{n}{Fill}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}
         \PY{n}{h\PYZus{}cauchy}\PY{o}{.}\PY{n}{Draw}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
         \PY{n}{c\PYZus{}cauchy}\PY{o}{.}\PY{n}{Draw}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
         \PY{n}{h\PYZus{}cauchy}\PY{o}{.}\PY{n}{Write}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\begin{center}
	\adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{images/es1/Breit-Wigner}
\end{center}        

    % Add a bibliography block to the postdoc
\end{document}
